Грачев А.М.
ЛАБОРАТОРНАЯ РАБОТА №8
МЕЖПРОЦЕССНЫЕ КОММУНИКАЦИИ В LINUX. ОЧЕРЕДИ СООБЩЕНИЙ.


14. Бригадный подряд*. 
Родительский процесс создает заданное количество дочерних (условных рабочих), которые выкладывают на конвейер (в файл, глобальный массив) деталь (например, свой идентификатор) если на нем есть место. После запуска рабочих, запускается дочерний процесс-контролер, который снимает с конвейера деталь для проверки (есть ли такой идентификатор в списке процессов). Если рабочий не может выложить деталь за число тактов, равное числу рабочих (нет места на конвейере), он прерывает работу с жалобой на контролера. Если контролер не может взять с конвейера ни одной детали, он прерывает работу с жалобой на бригаду.






1. ЦЕЛЬ РАБОТЫ: 
Изучить способы и средства обмена информацией между процессами средствами очередей сообщений в программах на языке C в операционных системах семейства Linux.

2. КРАТКИЕ ТЕОРЕТИЧЕСКИЕ СВЕДЕНИЯ.
Существует два подхода к организации межпроцессного взаимодействия (InterProcess Communication, IPC): System V IPC и POSIX IPC. 
Первый является «родным» для UNIX и с его помощью реализовано большое количество существующих приложений. Второй призван обеспечить переносимость программного обеспечения.
Каждой очереди сообщений System V сопоставляется свой идентификатор оче­реди сообщений. Любой процесс с соответствующими привилегиями может поместить сообщение в очередь, и любой процесс с другими соответствующими привилегиями может сообщение из очереди считать. Для помещения сообщения в очередь System V не требуется наличия подключенного к ней на считывание процесса.
Ядро хранит информацию о каждой очереди сообщений в виде структуры, определенной в заголовочном файле <sys/msg.h>:
struct msqid_ds {
	struct ipc_perm msg_perm;	/* Разрешения чтения и записи */
	struct msg *msg_first;/* указатель на первое сообщение в очереди */
	struct msg *msg_last;	/* указатель на последнее сообщение в очереди */
	msglen_t msg_cbytes;	/* размер очереди в байтах */
	msgqnum_t msg_qnum;		/* количество сообщений в очереди */
	msglen_t msg_qbytes;	/* максимальный размер очереди в байтах */
	pid_t msg_lspid; /* идентификатор (pid) последнего процесса, вызвавшего 	msgsnd(); */
	pid_t msg_lrpid;	/* pid последнего msgrcv() */
	time_t msg_stime;	/* время отправки последнего сообщения */
	time_t msg_rtime;	/* время последнего считывания сообщения */
	time_t msg_ctime;	/* время последнего вызова msgctl()*/
}

Создать новую очередь сообщений или получить доступ к существующей можно с помощью функции msgget:
	#include <sys/msg.h> 
	int msgget(key_t key, int oflag);
	/* Возвращает неотрицательный идентификатор
	 в случае успешного завершения, -1 в случае ошибки 
	*/
Возвращаемое значение представляет собой целочисленный идентификатор, используемый тремя другими функциями msg для обращения к данной очереди. Идентификатор вычисляется на основе указанного ключа, который может быть получен с помощью функции ftok или может представлять собой константу IPC_PRIVATE. Флаг oflag представляет собой комбинацию разрешений чтения-записи. К разрешениям можно добавить флаги IРС_СRЕАТ или IPC_CREAT | IPC_EXCL с помощью логического сложения.
После открытия очереди сообщений с помощью функции msgget можно помещать сообщения в эту очередь с помощью msgsnd.

	int msgsnd(int msqid, const void *ptr, size_t length, int flag);
	
	/* Возвращает 0 в случае успешного завершения; -1 - в случае ошибки */

Здесь msqid представляет собой идентификатор очереди, возвращаемый msgget. Указатель рtr указывает на структуру следующего шаблона, определенного в <sys/msg.h>:
	struct msgbuf {
		long mtype; /* тип сообщения, должен быть > О */ 
		char mtext[1]; /* данные */
	};

Тип сообщения должен быть больше нуля, поскольку неположительные типы используются в качестве специальной команды функции msgrcv. Аргумент length функции msgsnd указывает длину сообщения в байтах. Это длина пользовательских данных, следующих за типом сообщения (целое типа long). Длина может быть и 0. Аргумент flag может быть либо 0, либо IPC_NOWAIT. В последнем случае он отключает блокировку для msgsnd: если для нового сообщения недостаточно места в очереди, возврат из функции происходит немедленно.
Сообщение может быть считано из очереди с помощью функции msgrcv.
	ssize_t msgrcv(int msqid, void *ptr, size_t length, long type, int flag};
	/* Возвращает количество данных в сообщении. -1 - в случае ошибки */

Аргумент ptr указывает, куда следует помещать принимаемые данные. Как и для msgsnd, он указывает на поле данных типа long, которое непо­средственно предшествует полезным данным. Аргумент length задает размер относящейся к полезным данным части буфе­ра, на который указывает ptr. Это максимальное количество данных, которое мо­жет быть возвращено функцией. Поле типа long не входит в эту длину.
Аргумент type определяет тип сообщения, которое нужно считать из очереди:
если значение type равно 0, возвращается первое сообщение в очереди (то есть при указании типа 0 возвращается старейшее сообщение);
если тип больше 0, возвращается первое сообщение, тип которого равен указанному;
если тип меньше нуля, возвращается первое сообщение с наименьшим типом, значение которого меньше либо равно модулю аргумента type.
Аргумент flag указывает, что делать, если в очереди нет сообщения с запро­шенным типом. Если установлен бит IPC_NOWAIT, происходит немедленный воз­врат из функции msgrcv с кодом ошибки ENOMSG. В противном случае вызвавший процесс блокируется до тех пор, пока не произойдет одно из следующего: 
появится сообщение с запрошенным типом; 
очередь с идентификатором msqid будет удалена из системы (в этом случае будет возвращена ошибка с кодом EIDRM); 
вызвавший поток будет прерван перехватываемым сигналом (в этом случае возвращается ошибка EINTR).
В аргументе flag можно указать дополнительный бит MSG_NOERROR. При уста­новке этого бита данные, превышающие объем буфера (аргумент length), будут просто обрезаться до его размера без возвращения кода ошибки. Если этот флаг не указать, при превышении объемом сообщения аргумента length будет возвра­щена ошибка E2BIG.
В случае успешного завершения работы msgrcv возвращает количество байтов в принятом сообщении. Оно не включает байты, нужные для хранения типа со­общения (long), который также возвращается через указатель ptr.
Функция msgctl позволяет управлять очередями сообщений:
	int msgctl(int msqid, int cmd, struct msqid_ds *buff);
	/* Возвращает 0 в случае успешного завершения, -1 в случае ошибки */

Команд (аргумент cmd) может быть три:
1. IPC_RMID — удаление очереди с идентификатором msqid из системы. Все сооб­щения, имеющиеся в этой очереди, будут утеряны. Для этой команды третий аргумент функции игнорируется.
2. IPC_SET — установка значений четырех полей структуры msqid_ds данной оче­реди равными значениям соответствующих полей структуры, на которую ука­зывает аргумент buff: msg_perm.uid, msg_perm.gid, msg_perm.mode, msg_qbytes.
3. IPC_STAT — возвращает вызвавшему процессу (через аргумент buff) текущее содержимое структуры msqid_ds для указанной очереди.
Пример:
	int msqid, n;
	struct msqid_ds info;
	struct msgbuf buf;
	msqid = msgget(IPC_PRIVATE, 0600|IPC_CREAT);
	buf.mtype = 1;
	buf.mtext[0] = ‘A’;
	msgsnd(msqid, &buf, 1, 0);
	msgctl(msqid, IPC_STAT, &info);
	printf("read-write: %o, cbytes = %lu, qnum = %lu, qbytes =%lu\n", 
		(ulong)info.msg_perm.mode, (ulong) info.msg_cbytes,
		(ulong) info.msg_qnum, (ulong) info.msg_qbytes);
	n = msgrcv(msqid, &buf, 1, buf.mtype, IPC_NOWAIT);
	printf("read %d bytes, type=%ld : %c\n",n,buf.mtype,buf.mtext[0]);
	msgctl(msqid, IPC_RMID, NULL);
	exit(0);

Примеры клиент-серверных приложений, использующих очереди сообщений находятся здесь: http://gun.cs.nstu.ru/ssw/SysVmsg.

?===============?
3. МЕТОДИЧЕСКИЕ УКАЗАНИЯ. 
3.1. Для обмена данными между процессами использовать исключительно очереди сообщений System V.
3.2. Для ознакомления с функциями работы с каналами и очередями сообщений используйте инструкции man msgget, man msgsnd, man msgrcv, man msgctl.
3.3. Для отладки рекомендуется использовать отладчик gdb, информацию котором можно получить инструкцией man gdb.
3.4. Для отладки и запуска программ, протоколирования их результатов и сохранения на локальном компьютере см. методические указания к лабораторной работе №6.

4. ПОРЯДОК ВЫПОЛНЕНИЯ РАБОТЫ. 
4.1. Модифицировать и отладить в соответствии с вариантом и выбранным средством коммуникации программу из лабораторной работы №6, реализующую порожденный процесс. При необходимости модифицировать ее в отдельную программу-сервер.
4.2. Модифицировать и отладить в соответствии с вариантом и выбранным средством коммуникации программу из лабораторной работы №6, реализующую родительский процесс. При необходимости модифицировать ее в отдельную программу-клиент.
